<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/morel-no-code-generator/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/morel-no-code-generator/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-12-03T13:33:57-05:00</updated><id>http://localhost:4000/morel-no-code-generator/feed.xml</id><title type="html">100 días de Humanidades Digitales</title><entry><title type="html">Crónica de una etiqueta</title><link href="http://localhost:4000/morel-no-code-generator/2025/12/03/cronica-etiqueta.html" rel="alternate" type="text/html" title="Crónica de una etiqueta" /><published>2025-12-03T00:00:00-05:00</published><updated>2025-12-03T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/morel-no-code-generator/2025/12/03/cronica-etiqueta</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/morel-no-code-generator/2025/12/03/cronica-etiqueta.html"><![CDATA[<p>Cuando todo esto comenzó y por mucho tiempo, mi uso de plataformas digitales estuvo mayormente dirigida por el consumo problemático de pasiones ideológicas y por la propagación de opiniones no solicitadas. Dejé de usarlas así hace ya bastantes años: más o menos el mismo tiempo que me tomó desde nacer hasta comenzar primaria.</p>

<p>Durante mi recuperación, me encontré con una etiqueta que me puso en contacto con algo que imagino cercano a la promesa utópica original de Internet: una red donde fundamentalmente se estimula la circulación y el intercambio de conocimiento y aprendizaje. Me refiero a #100DaysOfCode, una especie de universo paralelo y bizarro de Twitter donde la gente lo que más hacía era darse ánimo, ayudarse, confesar dificultades y compartir soluciones.</p>

<p>El 14 de abril de 2022, una entidad que llamaré Lex Luthor anunció que se apropiaría de la plataforma digital donde esa etiqueta (y la red de interacciones que esta propicia) habitaban. La etiqueta todavía está ahí, probablemente, pero dado mi historial, yo no pude o no quise seguir dándole minutos de mi vida a esa plataforma.</p>

<p>Cuando publico esto, aún no sé si #100DaysOfCode ya tiene en BlueSky o Mastodon una tracción similar a la que alcanzó en la plataforma que ahora es de Lex Luthor. Pero hace ya más de un año que entré en BlueSky y tras unas pocas interacciones recibí la generosa bienvenida de más desconocidos de los que esperaba. Desde entonces he estado paralizado, o más bien estacionado, esperando a saber cómo utilizar esta plataforma sin desviaciones tóxicas, y la verdad es que esta gringada del reto autoproclamado ante una audiencia que no lo pidió, es la opción con que me siento más cómodo, útil y seguro.</p>

<p>Sumo a la etiqueta original #100DaysOfDH, que es lo que en realidad estoy haciendo de todas formas, hace no sé si cien, pero sí muchos días, y sobre todo un día a la vez.</p>

<p>Mañana vemos si sigue, y si va a ser un solo de piano o un coro.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Cuando todo esto comenzó y por mucho tiempo, mi uso de plataformas digitales estuvo mayormente dirigida por el consumo problemático de pasiones ideológicas y por la propagación de opiniones no solicitadas. Dejé de usarlas así hace ya bastantes años: más o menos el mismo tiempo que me tomó desde nacer hasta comenzar primaria. Durante mi recuperación, me encontré con una etiqueta que me puso en contacto con algo que imagino cercano a la promesa utópica original de Internet: una red donde fundamentalmente se estimula la circulación y el intercambio de conocimiento y aprendizaje. Me refiero a #100DaysOfCode, una especie de universo paralelo y bizarro de Twitter donde la gente lo que más hacía era darse ánimo, ayudarse, confesar dificultades y compartir soluciones. El 14 de abril de 2022, una entidad que llamaré Lex Luthor anunció que se apropiaría de la plataforma digital donde esa etiqueta (y la red de interacciones que esta propicia) habitaban. La etiqueta todavía está ahí, probablemente, pero dado mi historial, yo no pude o no quise seguir dándole minutos de mi vida a esa plataforma. Cuando publico esto, aún no sé si #100DaysOfCode ya tiene en BlueSky o Mastodon una tracción similar a la que alcanzó en la plataforma que ahora es de Lex Luthor. Pero hace ya más de un año que entré en BlueSky y tras unas pocas interacciones recibí la generosa bienvenida de más desconocidos de los que esperaba. Desde entonces he estado paralizado, o más bien estacionado, esperando a saber cómo utilizar esta plataforma sin desviaciones tóxicas, y la verdad es que esta gringada del reto autoproclamado ante una audiencia que no lo pidió, es la opción con que me siento más cómodo, útil y seguro. Sumo a la etiqueta original #100DaysOfDH, que es lo que en realidad estoy haciendo de todas formas, hace no sé si cien, pero sí muchos días, y sobre todo un día a la vez. Mañana vemos si sigue, y si va a ser un solo de piano o un coro.]]></summary></entry><entry><title type="html">Hola World</title><link href="http://localhost:4000/morel-no-code-generator/2023/07/24/hola-world.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hola World" /><published>2023-07-24T00:00:00-05:00</published><updated>2023-07-24T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/morel-no-code-generator/2023/07/24/hola-world</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/morel-no-code-generator/2023/07/24/hola-world.html"><![CDATA[<p>MOREL comenzó por la idea –desmesurada, inalcanzable, ciclópea– de crear una plataforma cooperativa para organizar en una colección dinámica y entrelazada las obras literarias latinoamericanas digitalizadas que se encuentran en el dominio público. Así surgió Metadatos de Obras para Repositorios Electrónicos Latinoamericanos: un repositorio donde hay casi 500 obras organizadas en listas dinámicas… etc.</p>

<p>El carácter monumental de tal tarea –que de todas formas permanece y permanecerá inconclusa pues su duración es incalculable– motivó la creación de algunas tecnologías y metodologías para facilitar la agregación de contenidos. Así surgió Mobile Open Resilient Electronic Libraries: un método para que personas no expertas en el manejo de tecnologías web pero familiarizadas con el uso de gestores de referencias puedan colaborar en la alimentación de archivos colectivos.</p>

<p>[Explicación del acrónimo]</p>

<p>Hoy estoy haciendo pública la primera versión de el generador de sitios MOREL, que aspira a ser utilizable y reproducible por personas con un conocimiento técnico mínimo, sin grandes dificultades. Este generador combina…</p>

<p>Con MOREL, la creación de archivos de nicho y colecciones especializadas sea tan fácil como la importación de una hoja de obras citadas. Actualmente hay un par de pasos intermedios más. Pero con algunas contribuciones puede llegar a ser posible a mediano plazo.</p>

<p>La transición de una serie de scripts, metodologías, layouts, etcétera, utilizadas individualmente o por equipos pequeños, a una caja de herramientas al público general, para que se las apropien y las utilicen según sus necesidades, es una tarea mucho más compleja que lo que uno se imagina.</p>]]></content><author><name>Eduardo Febres</name></author><summary type="html"><![CDATA[MOREL comenzó por la idea –desmesurada, inalcanzable, ciclópea– de crear una plataforma cooperativa para organizar en una colección dinámica y entrelazada las obras literarias latinoamericanas digitalizadas que se encuentran en el dominio público. Así surgió Metadatos de Obras para Repositorios Electrónicos Latinoamericanos: un repositorio donde hay casi 500 obras organizadas en listas dinámicas… etc. El carácter monumental de tal tarea –que de todas formas permanece y permanecerá inconclusa pues su duración es incalculable– motivó la creación de algunas tecnologías y metodologías para facilitar la agregación de contenidos. Así surgió Mobile Open Resilient Electronic Libraries: un método para que personas no expertas en el manejo de tecnologías web pero familiarizadas con el uso de gestores de referencias puedan colaborar en la alimentación de archivos colectivos. [Explicación del acrónimo] Hoy estoy haciendo pública la primera versión de el generador de sitios MOREL, que aspira a ser utilizable y reproducible por personas con un conocimiento técnico mínimo, sin grandes dificultades. Este generador combina… Con MOREL, la creación de archivos de nicho y colecciones especializadas sea tan fácil como la importación de una hoja de obras citadas. Actualmente hay un par de pasos intermedios más. Pero con algunas contribuciones puede llegar a ser posible a mediano plazo. La transición de una serie de scripts, metodologías, layouts, etcétera, utilizadas individualmente o por equipos pequeños, a una caja de herramientas al público general, para que se las apropien y las utilicen según sus necesidades, es una tarea mucho más compleja que lo que uno se imagina.]]></summary></entry></feed>